

<h>                            经典剧场 

<l>   剧集名称： 《长征》
<l>   播放日期： 2005 年 8 月 10 日 8 月 21 日
<l>   播放时间： 每晚 22 ： 35 播出
<l>   播出集数： 24 集
<l>   主要演员：唐国强　刘　劲　王伍福王亚军
<l>   推荐指数： *****

<h>   剧情梗概： 　　
<p>   　　20世纪30年代，乌云笼罩着中华大地，中华民族到了最危险的时候！蒋介石
   在“攘外必先安内”的政策下，相继对中央苏区发动了四次军事围剿，均遭到了
   惨重失败。

<p>   　　蒋介石为彻底消灭中国工农红军，遂又亲自部署了第五次围剿，待到1934年
   4月，中央苏区的北大门广昌成了蒋介石的进攻重镇。时任中共中央主要负责人
   的博古和共产国际派来的军事顾问李德，不顾朱德、毛泽东等同志的反对，调红
   一、三军团会同原
   驻守广昌的红九军团共九个师的兵力，在广昌以阵地战与蒋介石的数十万大军拼
   消耗，致使广昌保卫战死伤红军过万人。

<p>   1935年4月28日，广昌陷落于蒋介石之手，中央苏区的北大门被打破。然而，李
   德、博古并未吸取教训，仍然按此办法布置了建宁保卫战，结果使中央苏区的东
   大门也告失守。

<p>   　　面对中央苏区逐渐缩小的危局，共产国际同意中央红军突围转移，并组成李
   德、博古、周恩来“三人团”,负责实施突围、转移的具体计划。

<p>   　　毛泽东为使红军主力能够安全转移，受周恩来委托，自荐在于都地区进行考
   察，为党中央及主力红军选择转移方向提供了可靠的依据。

<p>   　　毛泽东坚决反对不让女同志随军转移的决定，并为瞿秋白等人随军转移请命
   。但毛泽东的努力没有成功，瞿秋白等怀着复杂的心情与转移的红军依依惜别。
   陈毅因身负重伤被留下任中央留守处主任。

<p>  1934年10月，大队红军从于都出发，渡过于都河，并以迅雷不及掩耳之势通过了
   敌人的第一、二、三道封锁线。与此同时，红六军团与红二军团胜利会师，完成
   了突围西征的任务。博古和李德过高地估计了红军的军事力量，依然按红六军团
   渡湘江的路线前进。结果演出了血战湘降谋剧！鲜血染红了江水。

<p>   　　中央红军在抢渡湘江
   突破第四道封锁线后仅剩三万多人。红军指战员在惨痛的失败面前思索着，希望
   毛泽东出来指挥红军。在蒋介石企图在湘西实现他的“口袋战”时，中央红军突
   然挥师西去，相继攻占通道、黎平，并召开了重要会议。

<p>   　　根据黎平会议决议，中央红军抢渡乌江
   ，攻占遵义。在遵义召开了具有历史意义的政治局扩大会议，清算了第五次反围
   剿以来的军事路线，并确定了毛泽东同志在党和红军中的领导地位。毛泽东因土
   城战役失利，当机立断，提出迅速结束土城战役，出敌不意地从土城渡过赤水河
   西去。当国民党追兵赶到赤水河边，只有望着汹涌的赤水河兴叹！

<p>   　　中央红军在川、滇、黔
   交界处的鸡鸣三省稍事休息；于2月9日到达扎西地区集中，进行精简整编。接着
   挥师东进，二渡赤水河，攻战娄山关，再克遵义，击溃黔
   军王家烈八个团，重创吴奇伟两个师，俘敌三千余人，取得长征以来第一个重大
   胜利，毛泽东吟出"苍山如海，残阳如血"的绝句。接着，毛泽东指挥红军实行大
   迂回、运动战，使红军胜利完成三渡赤水、四渡赤水、南渡乌江
   、佯攻贵阳、直逼昆明、巧渡金沙江
   的战略行动，终于突破了强大敌军的重围，为中央红军北上争取了主动。为使红
   军顺利通过彝区，中革军委组成先遣队，刘伯承任司令。毛泽东叮嘱刘伯承"先
   遣队不是打仗，而是宣传党的政策。用政策的感召力与彝民达到友好。"为了完全
   彻底地贯彻党的民族政策，尽快通过彝族区，刘伯承与彝族头领小叶丹结盟，使
   中央红军顺利通过彝族区。十红四团飞夺泸定桥，为红军过大渡河开辟了前进的
   通路。中央政治局在5月31日召开会议，商定兵分三路夺取天全、芦山，实现同
   红四方面军会师。6月12日我英勇的红军翻
   越积雪千年的夹金山，与红四方面军先头部队会合。6月17日，毛泽东、周恩来
  、朱总司令等中央首长率中央红军胜利翻
   越夹金山，震天动地的欢呼声响遍了达维镇。两大主力会师后，党中央决定北进
   。

<p>   　　为了北上抗日，毛泽东跟随部队向荒无人烟的大草地行进。英勇的红军指战
   员不畏艰难，忍饥挨饿，终于胜利地走出草地。但也有不少的红军指战员永远地
   留在了草地上。接着，我红一、四方面军共同发起包座战役，并取得了胜利。张
   国焘坚持南下，率右路军再次穿过草地。党中央于9月12日开完俄界会议后，毛
   泽东就随一军团前进。为打通北去陕、甘的大门探路。9月16日腊子口战役打响。
   9月17日晨，终于占领了天险腊子口。进住哈达铺的红军受到了热烈欢迎。

<p>   10月19日，毛泽东、周恩来骑着马走进吴起镇，这一天被正式定为中央红军结束
   长征的日子。就在中央红军与西北红军实现会师的同时，我英勇无敌的红四方面
   军二过草地以后，被迫在川康边发起一个又一个战役，广大指战员浴血奋战，取
   得了不小的胜利，但也付出了巨大的代价，由八万锐减到四万。广大的指战员逐
   渐认清了张国焘南下路线的错误，要求北上同中央会合！接着，在甘孜实现了红
   二、红四两大红军的会师。1936年10月，三大主力红军终于在会宁、将台堡和兴
   隆镇相继胜利会师！从此，这支伟大的军队在党中央的统一领导下肩负起抗日战
   争、解放战争的伟大历史使命，建立了新中国。同时，中国共产党逐渐形成了以
   毛泽东为核心的党的第一代领导人集体。

<h>   分集介绍：

<h>   第一集

<p>   1934年4月，中央苏区的北大门广昌已成为蒋介石进攻的目标了。以博古为首的
   中共中央，不顾朱德、周恩来等人的反对，调集红军主力一、三、九军团的九个
   坚守广昌，同有着优势兵力和武器装备的敌人拼消耗。

<p>   　　毛泽东虽被罢免了军事指挥权，任中华苏维埃主席，但为尽一个共产党人的
   职责，又向党中央提出了诱敌深入，寻机歼灭敌人有生力量的积极防御战略。遗
   憾的是遭到了博古和共产国际派来的军事顾问李德的坚决反对。周恩来也因赞同
   毛泽东的建议被留守瑞金。

<p>   4月10日，国民党军队向广昌进攻。用飞机轮番轰炸，用大炮猛烈轰击。我军尽
   芨敌人以重创和打击，红一、三军团也遭受重大损失。

<h>   　　第二集

<p>   　　毛泽东在会昌调查研究和指导工作。他了解到南线陈济棠与蒋介石矛盾重重
   ，欲将红军战略转移的突破口选在南线；他深入群众，组织游击队打入被粤军占
   领的筠门岭做工作，宣传红军的主张。此时，中央打来电话要毛泽东立即回瑞金
   。

<p>   　　周恩来提议在政治局会议上传达共产党国际同意红军转移的指示。受到李德
   、博古的反对。在政治局会议上，李德、博古否定了毛泽东向湖南中部转移，调
   动江
   西敌人至湖南消灭的意见，遂成立了以李德、博古、周恩来为首的三人团，秘密
   实施长征前的准备工作。周恩来筹划组建中国工农红军北上抗日选遗队和红六军
   团退出湘赣边界向湖南中部挺进的计划；委托毛泽东编写《游击战争》的小册子
   ；秘密接触南天王陈济棠的幕僚，为红军战略转移创造有利条件；巧妙地为邓小
   平安排工作。同时，他还说服李德、博古允许毛泽东一起转移。

<h>   　　第三集

<p>   　　李德因共产国际不同意他以毛泽东、周恩来赴苏养病为名，实将毛、周从苏
   区调走的建议而恼怒
   。他粗暴地对待烧开水的战士，受到总参谋长刘伯承的严厉批评。毛泽东就要去
   往于都为红军突围转移进行实地考察了。已有身孕的贺子珍默默地为毛泽东整理
   行装。中华苏维埃中央人民银行行长毛泽民用自己仅有的两块银元为侄子小毛买
   糖。为妥善保管红军的秘密金库，毛泽东提出：分散管理，多留些给苏区部队的
   原则。李德霸道地免去了刘伯承总参谋长的职务，周恩来借机安排刘伯承为红五
   团参谋长。副总参谋长叶剑英接替总参谋长职务，实施转移方案。正在这时，
   要参谋报告：陈毅同志在前线负了重伤　

<h>   　　第四集

<p>   1934年10月，大队红军从于都出发，迅速渡过了于都河，并以迅雷不及掩耳之势
   秘密通过了敌人的第一、二、三道封锁线。与此同时，红六军团经
   过78天的西征突围作战与红二军团在湘西会师。博古和李德过高地估计了红军的
   军事力量，仍坚持按预定的路线到湘西与红二、六军团会师。周恩来“应慎重研
   究未来红军行军方向”的主张被博古否定了。彭德怀提出的必须力避与敌在湘江
   一带决战的军事建议同样遭到李德的拒绝。毛泽东针对奔袭湘江
   的作战命令会给数万红军带来的严重损失，连夜找“三人团”请示复议作战计划
   。李德不耐烦地指责毛泽东不要危言耸听。

<h>   　　第五集

<p>   　　蒋介石委任湘军何键为追剿司令，薛岳为追剿军前敌总指挥，共商追堵红军
   在湘江
   会战的作战方案。薛岳告知何键，为使桂系白崇禧全力支持，委派追剿军第一路
   军司令刘建绪南下游说。红军攻下了道县，毛泽东更加焦急，决定由洛甫说服“
   三人团”千万不要过潇水红军先头部队于11月27日准时渡过湘江
   。然而，桂系白崇禧为了保护广西地盘，在湘江
   南岸布置了专门攻击红军后卫部队的作战计划。数万红军的生命危在旦夕。李德
   、博古等一次又一次地否决毛泽东、彭德怀等同志的正确建议，1934年11月25日
   主力红军在“突破敌人第四道封锁线，渡过湘健钡拿令下，在湘江
   与国民党军队展开了浴血奋战。桂系白崇禧在蒋介石数度电令之下，为避免蒋介
   石的中央军深入桂北，下令向红军发起进攻。我红一、三军团顽强作战，给敌人
   以重创，但也付出发惨重的代价。为确保中央纵队左右翼的安全，彭德怀和杨尚
   昆亲临五师阵地督战。并电请中央纵队和军委纵队快速过健

<h>   第六集

<p>   　　周恩来与朱德共同研究过江
   方案。为了加快行军速度，中革军委命令：必须扔掉一切不必要的坛坛罐罐。毛
   泽东在行军中以祠堂为话题，与王稼祥、洛甫谈论共产党人必须立一条规矩，任
   何人不得利用手中的权力吓唬同志，更不允许拿瞎话当真话，欺骗
   同志，愚弄百姓。在湘江
   桥头，周恩来用嘶哑的声音指挥红军冒着敌人的炮火快速过桥。在中革军委的指
   挥所里，叶剑英报告了指挥员们分散到各个战场情况。李德要求恢复部队建制。
   博古要李德面对现实。周恩来一直坚持在湘江
   东岸的渡口，指挥部队抢渡。当他看到毛泽东大步走来时，立即迎
   上去，请他迅速过江。毛泽东说：咱们一起过江
   ！周恩来说：我还要在后面交待任务。毛泽东以无比悲痛的心情阅读着前线战报
   ，毛泽东从朱德那里得知，李德还要处分那些活着回来的同志，无比愤慨地要去
   讨个公道！从李德的枪下救出了周团长。渡过湘江
   后，红军的处境仍然极端危险。这时，蒋介石已判明红军的意图，有通往湘鄂西
   的路上部署了重兵，准备在这里围歼红军的主力。主力红军渡过湘江
   之后，整个队伍已由8万多人锐减到3万多人。博古拿着一支手枪似准备自杀。遂
   被聂荣臻劝阻。

<h>   　　第七集

<p>   　　刘富带着十多个老表由江
   西追上转移的红军，他们向毛泽东控诉红军走后白军还乡团的罪行，哭诉游击队
   队长阿玉牺牲的情景。毛泽东在长时间的凝思后，以大无畏的气魄咏叹《十六字
   令》。李德顽固坚持原
   定北出湘西同红二、六军团会合的方案。毛泽东力主放弃原
   定计划，向敌人力量薄弱的贵州前进。为了解决中央红军向何处去的问题。1934
   年12月12日，党中央在湖南通道召开了一次临时会议，主要讨论了战略方向问题
   。李德仍坚持朝二、六军团的方向北进，毛泽东果断提出中央红军放弃原
   计划，改向敌人力量薄弱的贵州前进的主张。他的正确意见得到与会者的赞同。
   但李德、博古仍以"三人团"的名义坚持北去湘江
   的计划。周恩来接受洛甫的建议，在黎平召开政治局会议。会议否定了北去湘西
   的主张，决定向遵义进发。力争把十几万敌军甩在湘西，为红军争取主动。同时
   ，决定由刘伯承任中革军委总参谋长兼军委纵队司令。周恩来把会议决定的译文
   向李德通报，李德大发雷霆。

<h>  　　第八集

<p>   　　红军突然挥师西进贵州，打乱了蒋介石的部署。蒋介石电令何健、薛岳坚持
   在湘黔
   交界张网，坐等红军。贺龙所部危逼常德。何健借机调湘军嫡系回援常德。蒋介
   石密电薛岳拿下镇远，控制贵阳，并命贵州军阀王家烈在遵义消灭红军。贵州军
   阀王家烈则欲借红军或蒋介石之手消灭对手侯之担。蒋介石对参谋团主任贺国光
   交待控制西南诸省的构想，让他立即入川，命刘湘派精锐部队陈兵长江
   南岸，并密切注视川北红军的动向，勿让朱毛红军与其会合。王家烈召集属下共
   商消灭红军的策略。侯之担当众保证红军插翅也飞不过乌江
   。周恩来向刘伯承转达了北渡乌江
   、西进遵义的决定，并征询刘伯承的意见。李德在险恶的山路上煽动博古说服周
   恩来，企图否定黎平会议的决定。毛泽东审时度势，要求在办好内部事情的同时
   ，还要兄周恩来渡过乌江
   。红军队伍在群山起伏的大山中长途跋涉。王稼祥与聂荣臻等高级将领交换意见
   。王稼祥与洛甫商讨由毛泽东来领导红军。

<h>   　　第九集

<p>   　　刘伯承在红一军团临时指挥部向林彪、聂荣臻了解抢渡乌江
   的情况。红军巧装黔军冒雨夜袭遵义城。各界百姓倾城而出，欢迎
   红军。为了开好中央政治局扩大会议，刘伯承从军事上做了周密的布置；朱德提
   出要发扬民主畅所欲言的建议与毛泽东不谋而合。毛泽东与洛甫、王稼祥商讨遵
   义会议的议题。洛甫、王稼祥同毛泽东的老师徐特立来见毛泽东。徐手捧《三通
   》向毛泽东讲述书的来历并请示释放关押在遵义的大儒赵乃康先生。毛泽东在胡
   班长的陪同下颇有兴致地观赏遵义的街景，碰到一位老年女干人，毛泽东给她两
   块银元并告诉她：红军就是为穷人为干人打天下的军队。刘英在遵义招募新兵，
   胡班长等兄刘英办理青年参加红军的手续。

<h> 　　第十集

<p>   　　遵义会议在1935年1月15日至17日举行。它的目的之一，是检查在反第五次
   “围剿”与西征中军事指挥的经
   验与教训。周恩来在发言中全力推举毛泽东领导红军，他的倡议得到多数人的支
   持，会议做出了增选毛泽东为常委，协
   助周恩来负责军事；取消三人团，仍由朱德、周恩来为军事指挥者等决议。此时
   ，得知薛岳按蒋介石的命令，已向遵义集结，妄图把红军消灭在遵义一带，情况
   十分严重，周恩来向彭德怀交待作战任务：此役关系遵义会议能否顺利完成。19
   35年1月24日，红一军团不战而得土城。蒋介石、陈诚在南京遥控指挥，告诉薛
   岳决不让王家烈借口剿共离开贵阳，更不要把自己看成取代王家烈的人。四川军
   阀刘湘派川中名将郭勋祺向土城进发。郭电请刘湘命令潘佐旅迅速向其靠拢。在
   土城，郭勋祺遭遇红三军团的伏击，郭勋祺立即电告潘佐限一小时内赶到，潘佐
   的部队不断增援，我军遭受伤亡。由于情报不准确，红军渐渐处于不利地位。为
   宋榷ㄕ骄郑朱德决定立即赶往前线，亲自指挥战斗。周恩来遂派总预备队干部
   团参战。在朱德的指挥下，干部团打得川军抱头鼠窜。

<h>   第十一集

<p>   　　毛泽东亲自审问俘虏的川军军官。决定停止战斗，撤离土城。周恩来召开临
   时会议，宣布实施撤离土城，西渡赤水河的具体分工。土城战役阵地上，朱德负
   责殿后，掩护撤退。周恩来带人在赤水河上搭好浮桥。毛泽东焦急地等候朱德，
   朱毛手挽手走过浮桥。远在南昌的蒋介石为郭勋祺晋升中将师长。并电告薛岳：
   毛泽东已重新回到领导岗位，追堵红军要慎重从事。红军渡过赤水河后，向川滇
   侨省边界的扎西地区前进。当走到鸡鸣三省一带，经
   毛泽东提议，决定洛甫代替博古“负总的责任”。红军到达扎西，在这里召开了
   扎西会议。毛泽东总结了土城战役失败的教训，周恩来宣布下阶段任务。蒋介石
   发现中央红军在扎西集结，判断红军仍将北渡长江
   。遂急调国民党主力大部向川滇黔
   边境推进。毛泽东审时度势，走出一招绝棋：挥师东进，再渡赤水，重占遵义，
   开始了二渡赤水的战役。蒋介石获悉红军二渡赤水重返黔北，急派中央军堵截。


<h>   　　第十二集

<p>   　　毛泽东亲自布置了袭占桐梓、抢占娄山关，进而攻占遵义的作战计划。并将
   攻占娄山关的重任交红一、三军团，由彭德怀、杨尚昆统一指挥。我英雄的红军
   攻占娄山关，毛泽东以诗人的情怀写下不朽诗篇《忆秦娥。娄山关》。红军攻占
   娄山关，王家烈无力固守遵义，遂迭电贵阳的薛岳告急。毛泽东断定薛岳所部两
   天之内难以赶到遵义求援，以野战军司令部的名义，命令红一、三军团连续作战
   ，向遵义发起猛攻。在攻占领遵义新城的战斗中。红三军团参谋长邓萍中弹牺牲
   ，由叶剑英接任此职。毛泽东、周恩来、朱德利用敌吴奇伟部两个师赶来增援，
   在遵义城南部署了围点打援的第二战役。我军终于取得了二占遵义的巨大胜利。
   洛甫提议，周恩来赞成，中革军委签发命令任命毛泽东为前敌总政治委员。蒋介
   石败后又调整部署，指挥各部人马向遵义合围。中革军委批准了毛泽东"声东击
   "的方案，红军主力向遵义以西鸭溪运动。蒋介石从各路情报中获知毛泽东动向
   ，改变了战役部署。毛泽东依敌我双方态势在鸭溪按兵不动，静观待变。

<h>   　　第十三集

<p>   　　在中央政治局会议上，林彪、聂荣臻向中央建议攻打打鼓新场，中央多数同
   志赞成，唯有毛泽东一人反对。虽然毛泽东阐述了他的理由，会场上仍无人表态
   。周恩来不知可否的态度使毛泽东愕然。毛泽东回到住处，冲着贺子珍发了一通
   牢骚。随后接到的情报证明：毛泽东反对打鼓新场是正确的。经
   过讨论，建立了以毛泽东、周恩来、王稼祥组成的三人小组，负责指挥红军的行
   动。中央红军在鸭溪按兵不动十多天。多疑的蒋介石刚刚下令部队向黔
   西挺，又下令杀回乌江
   西岸，准备在此歼灭红军。毛泽东指挥攻打周浑元两个师，意将敌人全部西调，
   周浑元取攻势防御与红军决战，待蒋介石派增援兵，红军又连夜撤出战斗向茅台
   转移。毛泽东在茅台镇为与红四方面军会师进行了整体战略部署。提出“调出滇
   军就是胜利”，周恩来为实施战略部署提出“佯攻似真""行动机密”的要求。

<h>   　　第十四集

<p>   　　蒋介石在重庆密切注视红军的动向，认为红军反复无常是陷入绝境，下令在
   古蔺地区收紧包围圈欲歼灭红军于此地，黔
   北的中央军、川南的川军，在荒野上的滇军疲惫不堪地向古蔺集结。毛泽东突然
   下令挥兵东进，四渡赤水河。蒋介石大骂属下"饭桶"，携夫人飞往贵阳亲自指挥
   。四渡赤水后，红军开始实施整体战略的第二步：把滇军调出云南。刘伯承命红
   九军团佯装红军主力北上；红一、三、五军团隐蔽行军南下，迅速进抵乌江
   。红军主力迅速抵达乌剑因敌军防范甚严，红军在狂风暴雨中抢渡乌江
   成功。为掩护主力向云南急进，红军佯攻贵阳，迫使蒋介石下令调距离贵阳最近
   的滇军主力孙渡救驾。当孙渡率滇军赶到贵阳，我红军主力隐蔽集结，只派少数
   部队向东活动。蒋介石误以为红军兵出湘西与红二、六军团会师，又派孙渡向东
   追击，待蒋介石从迷魂阵中醒来，红军已摆脱追兵，向云南挺进。

<h>   　　第十五集

<p>   　　周恩来下令红一、三、五军团及军委纵队和中央纵队西进，力争四月二十四
   日前进入云南。贺子珍生下一个女孩，当毛泽东闻讯赶来，孩子已被人抱走了，
   敌人的侦察机、轰炸机沿路狂轰滥炸。贺子珍为掩护伤员负重伤。毛泽东巧妙地
   部署佯攻昆明，致使滇军向昆明集中。我红军主力突然兵分两路，直奔金沙江
   。为确保北渡金沙江
   成功，刘伯承带领干部团乘虚而入，在皎平渡为红军开路。中央红军胜利渡过金
   沙江。

<h>   第十六集

<p>   　　王家烈引狼入室，被蒋介石借机解除了职务。"云南王"龙云不想让这种事落
   到自己头上，对蒋介石的收买策略若即若离。红军渡过金沙江
   ，欲攻打会理做短暂休整。周恩来尽快组织情报人员破译敌人新密码。会理强攻
   不下，中共中央在城郊召开了政治局扩大会议，统一了认识，维护了团结。毛泽
   东提出的北上过穿彝族区，越过大渡河与四方面军会合的计划得到批准。为顺利
   通过语言不通的彝族区，由刘伯承、聂荣臻率领先遣队向彝寨走去，红军坚持执
   行不准开枪的命令，先遣队工兵连被彝人包围后被迫退回原
   地，不仅被缴械还被扒光了衣服。毛泽东与周恩来、朱德接见了先遣队工兵连。
   先遣队前卫连的肖华向彝民宣传党的民族政策，主张彝汉平等。刘伯承为了红军
   尽快通过彝族区决定与小叶丹结盟。红军顺利通过彝族区。

<h>   　　第十七集

<p>   　　蒋介石为困扼红军于大渡河，下令重兵把守坚壁清野。红一团利用敌人的矛
   盾成功地袭占了安顺场，抢占了渡口，十七勇士顺利渡河，打开了一条通路。大
   渡河水流湍急，河面太宽，不能架桥，渡口也仅有一只小船，红军要全部渡过大
   渡河大约要二十天时间，而蒋介石的追剿军只要五天就赶到安顺场。根据毛泽东
   的建议，红军只有溯江
   而上夺取泸定桥。飞夺泸定桥的英雄们创造了世界战争史上的奇迹，近万名红军
   指战员顺利通过了大渡河。

<h>   　　第十八集

<p>   　　蒋介石算定红军一定会步石达开之后，全军覆没在大渡河岸边，如今他气急
   败坏，大骂属下能。根据洛甫的建议，由刘伯承派人护送陈云出川，去上海恢复
   中共地下党组织。中央红军从搜集到的敌军情况中分析敌我态势，为尽快实现与
   红四方面军的会师，利用川军与国民党军的间隙，铤而走险，翻
   越千年雪山--夹金山。同时，红四方面军总指挥徐向前接到中央红军就要翻
   越雪山的电文，提议由李先念率部向夹金山进发，迎
   接中中央红军。在向夹金山进发的路上，许多战士受到气候影响许多人病倒了。

<h>   　　第十九集

<p>   　　胡班长等在山上煮辣椒水的时候，遇到敌机轰炸胡为掩护毛泽东而牺牲。红
   军战士们发扬互助互爱的精神，克服了一切困难，终于翻
   过了夹金山。一四方面军会师于达维镇。李先念率领所部在懋功欢迎
   中央红军的到来，并详细禀报了有关的敌情、民情以及四方面军的情况，一致认
   为在川陕甘建立根据地的计划较好。

<h>   　　第二十集

<p>   　　两河口会议全体通过了周恩来提出的北上方针和攻打松潘的战役计划，增补
   张国焘为中革军委副主席，陈昌浩、徐向前为中革军委委员。陈赓听到张国焘关
   押曾中生和廖承志的消息很气愤。周恩来担心会师后的大好局面出现逆转。张国
   焘有意拖延实施松潘战役计划。洛甫拿着张国焘要权的电文生气地找毛泽东、周
   恩来寻找解决办法。张国焘告诉陈浩昌要后发制人。周恩来为救廖承志，策略地
   对张国焘说：廖承志就交给你了。

<h>   　　第二十一集

<p>   　　沙窝会议拒绝了张国焘无理要求，宣布了新的红军编制。红军分左、右两路
   军，准备过草地。贺子珍的弟弟，因饥饿难忍，擅自进寺庙拿了百十来个铜
   板，违犯了纪律，在长征路上被枪毙。毛泽东与洛桑活佛谈经
   论道，毛泽东告诉他：马克思主义能够救中国。周恩来昏迷不醒，睡在木板上，
   邓颖超三天三夜守候在他的身边。陈赓从几十里外的雪山取来冰块，用局部冷冻
   的办法为周恩来退烧。毛泽东在过草地前夕，把病重的周恩来交给陈赓，让他护
   送周恩来走出草地。毛泽东为随左路军而去的朱德送行，朱毛暂时分家。中革军
   委决定红一军团为过草地的先遣部队。

<h>   　　第二十二集

<p>   　　红军就要过草地啦，洛桑活佛为红军送行。英雄的红军靠着坚定的信念，阶
   级友爱，团结互助和革命的浪漫主义精神走出了草地。右路军终于过了草地，在
   毛泽东的提议下，徐向前亲临前线与李先念一道指挥了包座战役，并取得了走出
   草地后的第一个胜利--包座大捷。

<h>   　　第二十三集

<p>   　　与此同时，可张国焘迟迟不过草地，借口草地暴雨成灾，重返阿坝。朱德为
   执行中央北上的方针与张国焘进行斗争。毛泽东令红一军团立即向俄界前进，并
   争取陈浩昌支持中央北上的方针。张国焘电告陈浩昌、徐向前，要他们率右路军
   再过草地，南下阿坝，与左路军会师，彭德怀告诉毛泽东：他闻到了一种味道。
   就要祸起萧墙，毛泽东命令洛甫、博古随彭德怀去三军团。毛泽东去前敌找陈浩
   昌说去三军团开会。毛泽东使出金蝉脱壳之计，指挥红一方面军乘夜色悄然北上
   。

<h>   　　第二十四集

<p>   　　中央红军改编为陕甘支队，一举突破川甘边界的天险腊子口。在哈达铺，毛
   泽东得知徐海东率部与陕北刘志丹会师的消息，提出向陕北前进。张国焘在阿坝
   批判中央北上抗日是逃跑主义，召开了卓木碉会议，公然宣布成立伪中央，自任
   主席。朱德、刘伯承为了党的利益，继续留在四方面军做争取四方面广大指战员
   的工作。
   　　
<p>   陕甘支队终于到达陕北，毛泽东令彭德怀将尾追红军的敌军击溃。红军从瑞金出
   发，翻山越岭，渡江
   涉水，走过了两万五千里，英雄作战，打败了敌人，使毛泽东及其中国共产党人
   赢得了中国。长征是战争史上的奇迹。
